---
slug: learn/que-es-sbom/
title: SBOM
date: 2023-12-19
subtitle: ¿Qué es el software bill of materials?
category: filosofía
tags: riesgo, software, ciberseguridad, empresa, cumplimiento
image: https://res.cloudinary.com/fluid-attacks/image/upload/v1703009792/learn/sbom/cover_sbom_1.webp
alt: Foto por Markus Winkler en Unsplash
description: Descubre qué es el SBOM, o lista de materiales de software, para qué se utiliza y cómo ayuda en la creación de software, en la gestión de recursos y en la planificación de costos.
keywords: Fluid Attacks, Software Bill Of Material, Sbom, Lista De Materiales De Software, Software Supply Chain, Cadena De Suministro De Software, Componentes, Seguridad, Sca, Pentesting, Ethical Hacking
author: Wendy Rodriguez
writer: wrodriguez
name: Wendy Rodriguez
about1: Escritor y editor
source: https://unsplash.com/photos/white-paper-on-brown-folder-beside-silver-laptop-computer-3Rn2EjoAC1g
---

Para las organizaciones
resulta una tarea ardua pero necesaria hacer un seguimiento
de todos los materiales que se utilizarán para crear un producto.
Es entonces cuando resulta útil una lista de materiales (BOM).
Se trata de una lista exhaustiva de materiales, componentes
y subconjuntos necesarios para fabricar, construir o arreglar un producto.
Sirve como inventario detallado y organizado
que describe la estructura de un producto,
incluyendo todas las piezas necesarias y sus cantidades.
Las listas de materiales se utilizan habitualmente en varios sectores,
como la fabricación,
la construcción, la electrónica, entre otros.
Hay distintos tipos de listas de materiales,
y pueden aplicarse tanto a productos físicos como a _software_.
En el contexto del desarrollo de _software_,
una lista de materiales de _software_ (SBOM)
es un tipo especializado de lista de materiales
que enumera los componentes y dependencias de un producto de programación.

## ¿Qué es la lista de materiales de software?

En años recientes
se ha prestado mayor atención a promover el uso de SBOMs
en la industria del _software_ para mejorar la transparencia, la colaboración
y la seguridad en todo el ciclo de vida de desarrollo de _software_.
Al adoptar la lista de materiales de _software_
las organizaciones pueden adoptar un enfoque proactivo en la gestión de su
cadena de suministro de _software_ y protegerse de una amplia gama de riesgos.

Una lista de materiales de _software_ (SBOM)
es una lista exhaustiva de todos los componentes y sus dependencias,
así como los metadatos asociados a una aplicación concreta.
Funciona como un inventario de todos los componentes básicos
que conforman un producto de _software_.
Con un SBOM, las organizaciones pueden entender,
gestionar y proteger mejor sus aplicaciones.

## Beneficios del SBOM

Los beneficios de implementar y mantener un SBOM son muchos;
no solo facilita la supervisión de los recursos
sino que también mejora la eficiencia y la seguridad.
Un SBOM tiene los siguientes beneficios:

- **Mejora en la seguridad**: Los SBOMs ayudan a las organizaciones
  a identificar y priorizar las vulnerabilidades
  de seguridad en sus aplicaciones de _software_
  debido a elementos de terceros,
  lo que les permite tomar medidas correctivas a tiempo.

- **Reducción del riesgo de ataques a la cadena de suministro**: Los SBOMs
  pueden ayudar a las organizaciones a identificar
  y mitigar los riesgos asociados a componentes maliciosos
  en su cadena de suministro de _software_.

- **Mejora de cumplimiento**: Los SBOMs pueden ayudar
  a las organizaciones a cumplir
  con los requisitos reguladores que obligan a revelar
  de los componentes de _software_.

- **Mayor transparencia**: Los SBOMs proporcionan una mayor visibilidad de
  los componentes de las aplicaciones de _software_,
  permitiendo a las organizaciones demostrar a las partes interesadas
  y/o a toda la comunidad el grado de seguridad de dichos componentes.

- **Integración en los flujos de trabajo**: Los SBOMs pueden integrarse
  en DevOps y en los _pipelines_ CI/CD,
  lo que permite la generación y actualización automatizada durante
  el ciclo de vida de desarrollo.

## ¿Qué contiene una lista de materiales de _software_?

Cuando un SBOM incorpora los tres elementos cruciales
(campos de datos, soporte de automatización y prácticas y procesos)
se convierte en una poderosa herramienta para mejorar la transparencia,
seguridad y eficacia en la cadena de suministro de _software_.
Los elementos clave de una lista de materiales de _software_ son:

### Datos del producto

- _Componentes:_ Una lista detallada de todos los componentes
    de _software_ utilizados en la aplicación.
    Esto puede incluir APIs, librerías, módulos, paquetes y otras dependencias.

- _Información sobre versiones:_ Las versiones específicas
    de cada componente incluido en el _software_,
    lo que ayuda a rastrear posibles vulnerabilidades o actualizaciones.

- _Información sobre licencias:_ Detalles sobre las licencias asociadas
    con cada componente, asegurando el cumplimiento de los acuerdos de uso
    y licencias de código abierto, así como los requisitos legales.

- _Dependencias:_ Información sobre las relaciones
    y dependencias entre los distintos componentes de _software_,
    permitiendo una mejor comprensión de cómo los cambios
    en un componente pueden afectar a otros.

- _Vulnerabilidades de seguridad:_ Campos de datos
    que hacen referencia a vulnerabilidades de seguridad conocidas
    y asociadas a cada componente que pueden ayudar
    a los usuarios a evaluar y mitigar posibles riesgos.

- _Hashes y sumas de verificación:_ Campos de datos
    para hashes criptográficos o sumas de verificación
    para verificar la integridad de cada componente.

- _Sello de tiempo_: Fecha y hora en que se creó el SBOM en cuestión.

### Apoyo para la automatización

- _Integración de herramientas:_ El soporte de automatización implica
    la integración consistente y automática de herramientas
    de generación de SBOM en los procesos de software.

- _Supervisión continua:_ La automatización permite una supervisión continua
    de la cadena de suministro de _software_ que permite estar
    al día cuando se producen cambios
    como nuevas versiones de componentes o parches de seguridad.

- _Integración con herramientas DevOps:_ La automatización
    implica integrar sistemas de generación de SBOM
    en las herramientas DevOps más populares,
    permitiendo a los equipos de desarrollo
    y operaciones incorporar SBOMs en sus flujos de trabajo.

### Prácticas y procesos

- _Gestión del ciclo de vida del SBOM:_ Establecimiento de prácticas para
    la gestión del ciclo de vida completo de los SBOM,
    desde la creación inicial hasta las actualizaciones y desinstalaciones.

- _Formatos estandarizados:_ Adhesión a formatos estandarizados para los SBOM,
    como Software Package Data Exchange (SPDX) o CycloneDX,
    garantiza la coherencia y la interoperatividad entre las industrias.

- _Gobernanza y cumplimiento:_ Seguir prácticas de gobernanza y
    cumplimiento, las cuales deberían incluir auditorías periódicas
    para garantizar que los SBOMs son precisos y están actualizados.

- _Prácticas educativas:_ Implementación de prácticas
    para educar a los interesados sobre la importancia de los SBOMs
    y cómo interpretarlos y utilizarlos eficazmente.

Al incorporar estos tres elementos a una lista de materiales de _software_
las organizaciones pueden establecer una base sólida para la gestión
y [la seguridad de la cadena de suministro de _software_](../../../blog/software-supply-chain-security/).

<div>
<cta-banner
buttontxt="Leer más"
link="/es/soluciones/gestion-vulnerabilidades/"
title="Inicia ahora con la solución de gestión de vulnerabilidades
de Fluid Attacks"
/>
</div>

## Elegir una herramienta SBOM

Las organizaciones pueden utilizar varias herramientas
para crear y mantener los SBOMs.
Estas herramientas pueden escanear automáticamente
e identificar los componentes y sus dependencias.
Algunas de las mejores opciones son:

- **Syft:** Fácil de usar, se integra con _pipelines_ CI/CD,
  compatible con diversos gestores de paquetes y lenguajes

- **SPDX SBOM generator:** Herramienta CLI ligera,
  genera SBOMs compatibles con SPDX, fácil de integrar con _scripts_

- **FOSSA:** Solución integral para creación de SBOM,
  gestión de vulnerabilidades, cumplimiento de licencias y más

- **Spectral:** Se integra con procesos CI/CD,
  ofrece análisis e informes avanzados de vulnerabilidades

- **MergeBase:** Fácil de usar para crear flujos de trabajo
  de creación de SBOMs autónomos.

- **Microsoft SBOM:** Herramienta de código abierto que genera SBOMs completos,
  incluyendo librerías de código abierto, dependencias y marcos de trabajo.

Al elegir una herramienta, es importante tener en cuenta factores
como el tipo de _software_ que se va a desarrollar, ya que
algunas herramientas se especializan en lenguajes concretos;
el nivel de detalle necesario,
la integración con el flujo de trabajo existente,
y, por supuesto, el presupuesto,
ya que hay herramientas de código abierto y otras pagas.

## Estándares y formatos SBOM

Estos formatos tienen un enfoque estructurado que representan
los componentes y dependencias de una aplicación de _software_,
lo que facilita la comprensión
y la gestión de los riesgos de seguridad relacionados con estos componentes.
Existen tres formatos principales estandarizados:

- **Software Package Data Exchange:** SPDX es un formato de código abierto
  para representar componentes de _software_, dependencias y metadatos.
  Cuenta con un amplio respaldo de la industria y ha sido adoptado
  por varias organizaciones, como Microsoft, Google e IBM.

- **CycloneDX:** Un formato de código abierto,
  de código abierto, ligero y flexible que se adapta bien al uso en DevOps
  y CI/CD. Proporciona capacidades de cadena de suministro
  para reducir el riesgo cibernético.

- **Software Identification:** SWID es un formato estándar de la industria
  para describir componentes de _software_ y sus metadatos asociados.
  Lo utilizan principalmente los editores de _software_ comercial
  y se utiliza a menudo para fines de cumplimiento de licencias.

Todos los formatos están respaldados por organizaciones de confianza como
[OWASP](https://owasp.org/www-project-cyclonedx/) e
[ISO](https://www.iso.org/standard/65666.html),
y están comprometidos con el enriquecimiento
de sus respectivos conjuntos de herramientas,
que permiten a los desarrolladores crear y editar sus propios SBOMs.

## Retos para adoptar los SBOMs

Aunque la implementación de los SBOMs tiene sus beneficios,
como cualquier nueva práctica, existen retos que la acompañan.
Uno de los principales retos
es la ausencia de formatos estandarizados para los SBOMs.
Cada sector puede tener requisitos y formatos
para crear y compartir listas de materiales.
Esta falta de normalización puede dificultar la interoperabilidad
y crear confusión.

Las aplicaciones informáticas modernas se construyen a menudo utilizando
componentes de terceros y librerías de código abierto.
Crear un SBOM completo
para ecosistemas de _software_ complejos puede ser todo un reto,
especialmente cuando se trata de dependencias agrupadas
y componentes cargados dinámicamente.
Aquí es donde las herramientas de terceros
que realizan análisis
de composición de _software_ ([SCA](../../blog/escaneos-sca/))
pueden ayudar.

## Cómo generar un SBOM con SCA

El análisis de la composición de _software_
juega un papel crucial en la construcción de un SBOM robusto.
Un SCA ayuda analizando e identificando los diversos componentes
y dependencias dentro de un proyecto de _software_.
Las [herramientas SCA](../../blog/herramientas-devsecops/)
pueden determinar qué componentes de terceros
están integrados en el _software_,
y también pueden proporcionar información sobre las versiones
de los componentes identificados,
lo que es crucial para el seguimiento
y la gestión de las versiones de _software_,
especialmente en términos de vulnerabilidades de seguridad
y actualizaciones.

Las herramientas SCA pueden integrarse en _pipelines_ CI/CD
y a menudo admiten formatos SBOM estandarizados,
como SPDX o CycloneDX.
Las herramientas contrastan los componentes
con bases de datos de vulnerabilidades conocidas
como el [CVE](../../../compliance/cve/),
para asociarlos a versiones concretas
e informar de cualquier vulnerabilidad
de seguridad asociadas a los componentes.
También pueden permitir a las organizaciones aplicar
políticas relacionadas con el uso de componentes de código abierto,
lo que podría incluir la verificación
del cumplimiento de las políticas de licencias
y las estándares de seguridad.

SCA no es necesariamente un proceso de una sola vez,
puede configurarse para una supervisión continua.
Esto garantiza que los SBOMs se mantengan actualizados
a medida que evoluciona el _software_ y se descubren nuevas vulnerabilidades.

## Generando SBOMs con Fluid Attacks

Aprovechando nuestro
[análisis de composición de _software_](../../producto/sca/),
puedes sistemáticamente y exhaustivamente identificar, analizar,
y documentar los componentes
y dependencias dentro de tus proyectos de _software_.
Mientras que los SBOMs pueden ensamblarse manualmente,
el SCA de Fluid Attacks automatiza el proceso
y proporciona un conocimiento más profundo de las vulnerabilidades
y otros posibles problemas.
Nuestro SCA puede ser el motor que [te genera SBOMs](https://help.fluidattacks.com/portal/en/kb/articles/analyze-your-supply-chain-security)
detallados y precisos.

Además de SCA, nuestras propias herramientas realizan pruebas
como [SAST](../../producto/sast/),
[DAST](../../producto/dast/),
y [CSPM](../../producto/cspm/),
que arrojan tasas mínimas de falsos positivos
y ayudan a mejorar la transparencia, la seguridad
y el cumplimiento en la cadena de suministro de _software_.
La [gestión de vulnerabilidades](../../soluciones/gestion-vulnerabilidades/)
es mucho más práctica con nuestra
[plataforma](../../plataforma/) única,
que proporciona informes comprensibles que mantienen
a todas las partes interesadas
actualizadas ya que se generan continuamente.

Ofrecemos dos planes,
[plan Advanced](../../planes/) y [plan Essential](../../planes/),
y ambos contribuyen al desarrollo seguro
e implementación de _software_ sin retrasar
el tiempo de lanzamiento al mercado de tus aplicaciones.
No dudes en [contactarnos](../../contactanos/)
y empieza hoy mismo tu proceso con nosotros.
